\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}

\setlength{\headheight}{14.49998pt}
\addtolength{\topmargin}{-2.49998pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Análise de Risco}
\lhead{Lista 3}
\cfoot{\thepage}

\title{\Large \textbf{Análise de Risco -- Lista 3} \\
       \large Modelos de Simulação de Custos}
\author{Grupo 6}
\date{6 de maio de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este relatório apresenta os resultados de duas análises de risco realizadas através de simulações de Monte Carlo. A primeira análise estima o gasto diário com combustível de uma frota de táxi com 20 veículos, considerando variações na disponibilidade de carros e consumo. A segunda análise projeta o custo anual com almoços dos executivos, considerando a variabilidade no número de participantes e valores por pessoa. Os modelos utilizam dados históricos e distribuições de probabilidade adequadas para quantificar riscos e incertezas.
\end{abstract}

\section{Introdução}

A análise de risco é fundamental para o planejamento financeiro de empresas. Este trabalho apresenta dois estudos de caso envolvendo empresas que enfrentam incertezas em seus custos operacionais. Através de simulações computacionais, buscamos estimar o comportamento probabilístico desses custos, permitindo uma melhor alocação de recursos e previsão de orçamentos.

\section{Metodologia}

\subsection{Abordagem Geral}

Para ambas as análises, utilizamos o método de simulação de Monte Carlo com $n = 3000$ repetições. Esta técnica permite:

\begin{itemize}
    \item Modelar incertezas através de distribuições de probabilidade;
    \item Capturar a variabilidade inerente aos processos;
    \item Estimar quantis e medidas de dispersão dos custos;
    \item Calcular contingências baseadas em cenários de risco.
\end{itemize}

\subsection{Medidas Estatísticas Utilizadas}

Para cada simulação, calculamos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mediana (P50):} Valor central da distribuição;
    \item \textbf{Percentis (P5, P25, P75, P90, P95):} Quantis para análise de risco;
    \item \textbf{Desvio Padrão:} Medida de variabilidade;
    \item \textbf{Coeficiente de Variação (CV):} Dispersão relativa ($\text{CV} = \frac{\sigma}{\mu}$);
    \item \textbf{Contingência:} Diferença entre P90 e P50 como medida de cobertura de risco.
\end{itemize}

\newpage

\section{Item 1: Gasto Diário com Combustível}

\subsection{Descrição do Problema}

Uma empresa de táxi opera uma frota de 20 veículos. Nos últimos 30 dias, observou-se variações na quantidade de carros ativos em operação (média de 15,3 carros/dia) devido a acidentes e necessidades de manutenção. Os registros mostram também variação significativa no consumo de combustível por carro (média de 56,6 litros/dia).

\subsubsection{Dados Coletados}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Carros ativos por dia:} 29 observações com variação de 12 a 19 veículos;
    \item \textbf{Consumo por carro:} 50 observações com variação de 42 a 69 litros;
    \item \textbf{Preço do combustível:} Distribuição triangular entre R\$ 6,10 e R\$ 7,00 por litro.
\end{itemize}

\subsection{Modelo de Simulação}

O gasto diário foi modelado através dos seguintes passos:

\begin{enumerate}
    \item Amostrar número de carros ativos no dia $i$: $K_i \sim$ Amostrada de $\{\text{dados históricos}\}$;
    \item Selecionar aleatoriamente $K_i$ carros da frota;
    \item Amostrar consumo para cada carro: $C_{ij} \sim$ Amostrada de $\{\text{dados históricos}\}$;
    \item Amostrar preço do combustível: $P_i \sim$ Triangular$(6.10, 7.00)$;
    \item Calcular gasto diário: $G_i = P_i \sum_{j=1}^{K_i} C_{ij}$.
\end{enumerate}

\subsection{Resultados Item 1}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estatísticas do Gasto Diário com Combustível (R\$)}
\label{tab:gasto_combustivel}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Medida} & \textbf{Valor (R\$)} \\
\midrule
Mínimo & 570,57 \\
P5 (Percentil 5\%) & 891,35 \\
P25 (Primeiro Quartil) & 1.209,63 \\
Mediana (P50) & 1.521,81 \\
P75 (Terceiro Quartil) & 1.829,36 \\
P90 (Percentil 90\%) & 2.159,20 \\
P95 (Percentil 95\%) & 2.371,39 \\
Máximo & 2.939,14 \\
\midrule
Desvio Padrão & 487,23 \\
Coeficiente de Variação & 0,32 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Análise de Contingência}

A contingência representa a margem de segurança necessária para cobrir variações adversas:

\begin{align*}
\text{Custo Base (P50)} &= \text{R\$ } 1.521,81 \\
\text{Custo Cenário Risco (P90)} &= \text{R\$ } 2.159,20 \\
\text{Contingência} &= \text{R\$ } 637,39 \\
\text{Contingência \%} &= 41,88\%
\end{align*}

\textbf{Interpretação:} Para estar preparada em 90\% dos cenários possíveis, a empresa deve alocar uma contingência de 41,88\% acima do gasto mediano esperado.

\subsubsection{Visualizações}

Os gráficos gerados (histograma, densidade e ECDF) mostram:

\begin{itemize}
    \item Distribuição aproximadamente normal do gasto diário;
    \item Cauda direita suave indicando alguns dias de gasto excepcional;
    \item Simetria razoável com ligeira assimetria positiva.
\end{itemize}

\newpage

\section{Item 2: Custo Anual com Almoços de Executivos}

\subsection{Descrição do Problema}

Uma empresa oferece almoços às sextas-feiras para seus principais executivos. Historicamente (últimos 10 anos), o número de executivos presentes variou entre 16 e 22, com moda em 18. Os gastos por pessoa também apresentam variabilidade, assim como a quantidade de almoços oferecidos por ano.

\subsubsection{Dados Coletados}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Número de executivos:} Mínimo = 16, Moda = 18, Máximo = 22;
    \item \textbf{Gasto por pessoa:} 35 observações com variação de R\$ 337 a R\$ 484;
    \item \textbf{Almoços por ano:} 10 observações com variação de 31 a 45 almoços/ano.
\end{itemize}

\subsection{Modelo de Simulação}

O custo anual foi modelado através dos seguintes passos:

\begin{enumerate}
    \item Amostrar número de executivos na simulação $i$: $E_i \sim$ Triangular$(16, 22, 18)$;
    \item Selecionar aleatoriamente $E_i$ executivos;
    \item Amostrar gasto por pessoa: $V_{ij} \sim$ Amostrada de $\{\text{dados históricos}\}$;
    \item Amostrar número de almoços no ano: $A_i \sim$ Amostrada de $\{\text{dados históricos}\}$;
    \item Calcular custo total do almoço: $L_i = \sum_{j=1}^{E_i} V_{ij}$;
    \item Calcular custo anual: $C_i = A_i \times L_i$.
\end{enumerate}

\subsection{Resultados Item 2}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estatísticas do Custo Anual com Almoços (R\$)}
\label{tab:custo_almocos}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Medida} & \textbf{Valor (R\$)} \\
\midrule
Mínimo & 119.628,00 \\
P5 (Percentil 5\%) & 246.893,05 \\
P25 (Primeiro Quartil) & 296.547,56 \\
Mediana (P50) & 336.633,00 \\
P75 (Terceiro Quartil) & 376.699,81 \\
P80 (Percentil 80\%) & 391.301,61 \\
P90 (Percentil 90\%) & 426.598,99 \\
P95 (Percentil 95\%) & 451.584,67 \\
Máximo & 589.080,00 \\
\midrule
Média & 336.908,17 \\
Desvio Padrão & 61.959,27 \\
Coeficiente de Variação & 0,18 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Análise de Contingência}

A contingência para o cenário de risco no custo anual é:

\begin{align*}
\text{Custo Base (P50)} &= \text{R\$ } 336.633,00 \\
\text{Custo Cenário Risco (P90)} &= \text{R\$ } 426.598,99 \\
\text{Contingência} &= \text{R\$ } 89.965,99 \\
\text{Contingência \%} &= 26,73\%
\end{align*}

\textbf{Interpretação:} Para estar preparada em 90\% dos cenários possíveis, a empresa deve alocar uma contingência de 26,73\% acima do gasto mediano esperado com almoços.

\subsubsection{Análise Comparativa}

Comparando com o Item 1:

\begin{itemize}
    \item O custo de almoços apresenta menor variabilidade relativa (CV = 0,18 vs 0,32);
    \item A contingência necessária é menor (26,73\% vs 41,88\%), indicando processo mais previsível;
    \item A distribuição é mais concentrada, com menor cauda direita;
    \item Maior estabilidade nos padrões de gasto anual de almoços.
\end{itemize}

\subsubsection{Visualizações}

Os gráficos gerados (histograma, densidade e ECDF) mostram:

\begin{itemize}
    \item Distribuição mais próxima da normalidade que o Item 1;
    \item Picos menos marcados devido à suavização pela agregação anual;
    \item Maior concentração de valores próximos à média.
\end{itemize}

\newpage

\section{Conclusões}

\subsection{Principais Achados}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Gasto com Combustível (Item 1):}
    \begin{itemize}
        \item Gasto diário esperado (mediana): R\$ 1.521,81;
        \item Contingência necessária (P90): 41,88\% acima da mediana;
        \item Alta variabilidade devido à aleatoriedade em carros ativos e consumo;
        \item Recomendação: Manter reserva de aproximadamente R\$ 637,39/dia.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Custo com Almoços (Item 2):}
    \begin{itemize}
        \item Custo anual esperado (mediana): R\$ 336.633,00;
        \item Contingência necessária (P90): 26,73\% acima da mediana;
        \item Menor variabilidade ao nível anual;
        \item Recomendação: Alocar orçamento anual com reserva de R\$ 89.966,00.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Recomendações para Tomada de Decisão}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Planejamento Orçamentário:} Utilizar P90 como valor orçado para cobrir riscos com confiabilidade de 90\%;
    
    \item \textbf{Monitoramento:} Acompanhar custos reais mensalmente e comparar com projeções para identificar desvios;
    
    \item \textbf{Gestão de Risco:} Para o Item 1, explorar estratégias de redução de variabilidade (e.g., plano de manutenção preventiva, renegociação de preços de combustível);
    
    \item \textbf{Sensibilidade:} Ambos os modelos são sensíveis aos dados históricos -- manter informações atualizadas é crítico.
\end{itemize}

\subsection{Limitações e Considerações}

\begin{itemize}
    \item Os modelos assumem que o padrão histórico se mantém no futuro;
    \item Não consideram mudanças estruturais (e.g., expansão da frota, políticas de refeição executiva);
    \item A distribuição triangular para preços de combustível é aproximada;
    \item Com mais dados históricos, a precisão das estimativas poderia ser melhorada.
\end{itemize}

\section*{Metodologia de Análise}

As análises foram conduzidas utilizando:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Software:} R 4.x;
    \item \textbf{Pacotes:} triangle (para distribuições triangulares);
    \item \textbf{Técnica:} Simulação de Monte Carlo com 3.000 repetições;
    \item \textbf{Seed:} 1 (para reprodutibilidade dos resultados).
\end{itemize}

\end{document}
